一出世成孤兒 居英國逾50年重回大埔尋根 Laura盼與生母團聚

很快又是冬至，隨之而來是聖誕節。58歲的Laura從英國返港，透過尋親網站協助，希望找到親生母親和兄姐團聚。她相信生母當年沒有把她當作貓狗衣物遺棄街頭，而是忍痛把她送給別人領養，讓她能美好成長，正是母愛的表現。
Laura近日由尋親網站創辦人Winnie陪同，到生母賴蘇金住過的大埔錦山村，訪尋生母是否仍然尚在人間。她們逐家逐戶敲門碰運氣，打聽有沒有半點生母和兄姊的消息。有在錦山村住了幾十年的村民，深受Laura尋親熱情打動，無奈不少長者已離世，又或搬遷到別處，村民答允會努力為她打聽。她們兩人只能在錦山村當眼處，貼上尋親告示，盼望會有好消息。
Laura細說身世，指生母賴蘇金與姓黃生父（英文譯音：Wong Kam Kee），1960年曾住在錦山村的「無牌屋」。無奈生父不久之後離世，生母懷有身孕還帶着兩名姐姐和一位哥哥，可說是孤苦無依，幸得朋友鄧錦華（又名鄧天）收留，全家搬到元朗洪水橋無牌屋居住。
Laura說，自己於1960年10月20日在元朗洪水橋出生，可惜生母產後發現有腎病，在博愛醫院留醫至1960年12月30日。生母留院期間，未能照顧初生女兒玉蘭（即Laura），被迫將初生女送入保良局，隨後1962年送給英國夫婦收養。
在英國成長的Laura不會說廣東話，約5歲照鏡覺得樣子與家人不一樣。她慶幸英國養父養母把她養育成人，養父母因怕她為尋找生母而離棄他們，所以把一切領養文件及護照燒毀。她理解養父母的感受，直至數年前他們去世後，再有返港尋根的想法。今天Laura有自己的子女及孫兒，他們也支持她有生之年返港尋親，盼能與生母和兄姐團聚。就算找不到，尋親歷程還可感受到生母和兄姐的足跡。
Laura說沒有半點怨恨生母，完全理解當年生母棄養她的苦衷，相信生母是忍痛把愛女送給保良局，不忍把她遺棄在街上。起碼Laura今天還可以知道生父生母和自己原有的姓名，並且能讓她在領養家庭接受良好教育，健康成長。如果能再與生母重聚，Laura說會講一句「唔該！」，感激生母當年艱難的決定。
她又感謝尋親網站Winnie無償助人尋親的努力，讓她知道有不少領養家庭子女，背後各有不一樣的故事，希望港府能設立尋親資料庫，協助海外領養的子女與失散的家人團聚。
協助Laura的尋親網站創辦人Winnie說，透過生死註冊處查核過去5年死者紀錄，沒找到Laura生母賴蘇金的名字，換句話說仍抱有希望。
Winnie 協助玉蘭尋親。她說，玉蘭的親生父親姓名黃鈿在，2014 年在仁濟醫院離世享年90歲。她推測玉蘭生父可能曾經住過大埔錦山村或住過洪水橋。當年玉蘭在洪水橋出生，希望有人能提供更多線索協助尋親。

推